\documentclass[final,14pt]{extreport}
%Первая глава

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{verbatim}
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{2cm}{1.5cm}{1cm}{1.5cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\sloppy


\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfkeys}

%\usepackage{xcolor}
 \usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning, calc, patterns}
\tikzstyle{vertex}=[draw,fill=black!15,rectangle,minimum size=20pt,inner sep=0pt]
\tikzstyle{vertex_dop}=[pattern,fill=black!15,circle,minimum size=20pt,inner sep=1pt]
\usepackage{graphicx}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}


\tikzset{
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           minimum height=2em,
           inner sep=2pt,
           text centered,
           },
}

\title{diplom}
\author{Герасимов Антон }
\date{July 2017}

%\renewcommand{\rmdefault}{ftm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning, calc}
\tikzstyle{vertex}=[draw,fill=black!15,rectangle,minimum size=20pt,inner sep=0pt]

\begin{document}
\def\contentsname{Содержание}

\begin{titlepage}
\newpage

\begin{center}
Министерство образования и науки Российской Федерации
\vspace{0.5cm}
\\Федеральное государственное автономное\\
образовательное учреждение высшего образования\\
«Московский физико-технический институт\\
(государственный университет)»\\
\vspace{0.5cm}
Факультет общей и прикладной физики\\
Кафедра физики высоких энергий
\vspace{2em}
НИЦ \textquotedblleftКурчатовский Институт\textquotedblright\ -- ИФВЭ
\end{center}
\vspace{2em}
\begin{center}
\textbf{Создание специализированной БД для хранения
данных физики частиц, записанных на формальном
языке. Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами:
C, yacc, lex}
\end{center}
\begin{center}
\textsc{Выпускная квалификационная работа бакалавра}
\end{center}

\vspace{4cm}

\hspace*{\fill}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Выполнил:\\
студент 324п группы\\
Герасимов А.С.\\
\end{minipage}
\vspace{1.5cm}

\hspace{\fill}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Научный руководитель: \\ 
канд. физ.-мат. наук Зенин О.В.
\end{minipage}
\vspace{\fill}

\begin{center}
Москва 2017
\end{center}

\end{titlepage}

%Оглавление
\tableofcontents 

%Введение
\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
Физика высоких энергий решает обширный комплекс
проблем и задач, одной из которых является систематическое
сравнение  совокупности мировых  экспериментальных   данных   с
теоретическими  утверждениями  и феноменологическими моделями 
для  выяснения  текущего  уровня  согласия  теоретического   и
эмпирического знания. 

Проблема верификации эмпирического и теоретического знания приобретает особую значимость в реальных исследовательских ситуациях. Часто исследователю требуется обращение к большим массивам информации, постоянно обновляющимся и имеющим нелинейную структуру, что создаёт определённые трудности в принятии целого ряда решений:что же мы на самом деле наблюдаем, насколько обоснованно введение того или иного термина, как верифицировать предполагаемое существование гипотетического объекта, какова внутритеоеретическая взаимосвязь между данными терминами, какую следует дать эмпирическую интерпретацию конкретным теоретическим сущностям  и т.п.

Решение данной задачи невозможно без создания единой базы данных физики частиц, одной из форм реализации которой
является разработанная и эксплуатируемая в ИФВЭ система Particle Physics Data System (PPDS).

Создание специализированной БД для хранения данных физики частиц, записанных на формальном языке с использованием  ОС-независимых средств (C, yacc, lex) позволяет решить проблему эффекивности обработки данных, упростить пользователям работу с ними.

\chapter{Постановка задачи}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{1 Постановка проблемы}
Наборы данных по наблюдаемым в ФВЭ частицам накапливаются и сопровождаются
в системе PPDS ИФВЭ в рамках программы КОМПАС. 
В качестве источников данных используются  открытые публикации в 
реферируемых научных журналах. 
Сопровождение данных  ведется  по единой методике, 
включающей  следующий цикл, повторяемый вместе с публикацией новых экспериментальных данных:
\begin{enumerate}
\item
Контроль полноты данных по тематикам.
\item
Перенос табличных данных из публикаций в БД.
\item
Выделение предварительных данных.
\item
Выделение модельно-зависимых данных.
\item
Проверка соответствия содержимого БД оригинальным публикациям.
\end{enumerate}

По некоторым тематикам (например, полные адронные сечения в столкновениях {\it адрон адрон}, $\gamma$~{\it адрон}, $e^+ e^-$) проводится  периодическая проверка соответствия
накопленных в PPDS данных современным теоретическим моделям.

Поисковая часть системы PPDS была реализована в ИФВЭ на ЭВМ DEC/VAX и Alpha, 
работающих под управлением ОС VMS.
Базы данных используют  иерархическую СУБД BDMS/4 -- Berkeley Database Management 
System, первоначально разработанную в 
рамках Particle Data Group (LBNL, США)  
и существенно развитую в ИФВЭ~\cite{PPDS}.

Использование существующей системы PPDS в настоящее время затруднено по следующим причинам:
   \begin{itemize}
     \item необходимость использования эмулятора DEC/VAX в отсутствие физической машины
     \item программный код имеет объем в десятки тысяч строк и практически неподдерживаем в отсутствие его авторов
     \item под VAX/VMS затруднено сопряжение PPDS c веб-сервером, 
	     что ограничивает доступ к базам данных потенциальных пользователей, 
	    и, таким образом, приводит к отсутствию ``обратной связи'' 
    \end{itemize}

Адаптация существующего программного кода для POSIX-совместимых ОС невозможна в разумные сроки
по следующим причинам:

   \begin{itemize}
     \item использование специфических для DEC VAX расширений языков C/Fortran, 
           затрудняющих перенос системы на распространенные POSIX-совместимые ОС
	   с использованием распространенных компиляторов, например gcc и gfortran
     \item использование специфических для DEC VAX библиотечных подпрограмм, которые должны быть независимо воспроизведены
           в POSIX-совместимой ОС
   \item поисковое ядро базы данных и парсеры конструкций языка Particle Physics Data Language (PPDL)~\cite{PPDL}
     запрограммированы на DEC~Fortran с агрессивным использованием битовых операций для упаковки данных
    \end{itemize}

Вышеперечисленные причины приводят, по меньшей мере, к консервации  40-летнего труда по созданию и заполнению баз данных PPDS.

Исходя из сказанного выше, в данной работе была поставлена следующая задача -- разработать ``с нуля'' 
функциональный аналог одной из баз PPDS, DataGuide, удовлетворяющий следующим требованиям:

\begin{itemize}
\item работа в современных POSIX-совместимых ОС, например, в GNU/Linux
\item использование распространенных программных инструментов:
      \begin{itemize}
         \item компилятор GNU C (gcc)~\cite{gcc}
 	 \item лексический анализатор LEX~\cite{lex}
	 \item генератор парсеров YACC~\cite{yacc}
       \end{itemize}
\end{itemize}
Использование FLEX и YACC сокращает в десятки раз количество написанного вручную кода для 
разбора конструкций языка PPDL, и делает код обозримым и легко модифицируемым без участия его авторов.






\chapter{Современное состояние PPDS}

Эксплуатируемая в настоящее время в ИФВЭ система PPDS включает следующие БД:

\begin{itemize}

\item[\bf DG ] { (DataGuide)} -- содержит  информацию, извлеченную из экспериментальных
публикаций (но не сами экспериментальные  данные).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  публикации,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу пучка, частице
мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой величине,
более  ранним публикациям эксперимента и другим атрибутам эксперимента 
и публикации.

{ Интервал поиска:  1895  $\to$ современность.}


\item[\bf RD ] { (ReactionData)} --
содержит табличные экспериментальные данные, извлеченные
из экспериментальных  публикаций (дифференциальные  и полные сечения 
реакций, структурные функции,  поляризационные  наблюдаемые  и  другие 
измеряемые величины физики частиц).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, первому  автору
публикации,  детектору,  реакции, частице пучка, импульсу пучка,
частице мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой
величине и другим атрибутам эксперимента и публикации.

{   Интервал поиска:  1952  $\to$ современность. }

\item[\bf CS] {\ (CrossSections)} -- 
содержит формально оцененные данные по интегральным  
сечениям и средним  множественностям адронов в различных 
столкновениях. Включает данные из компиляций CERN---HERA и из старых 
компиляций UCLRL и LBL. Все данные  проверены  повторно  в сравнении с 
оригинальными публикациями. 
Предварительные данные помечены. 
Модельно зависимые данные помечены.
Записи дополнены данными о систематических погрешностях из оригинальных 
публикаций.

Поиск  данных  возможен  по  первому  автору  публикации,  реакции,
частице  пучка,  импульсу  пучка,  частице мишени,  частице конечного
состояния   реакции,   наблюдаемой   величине   и   другим   атрибутам
эксперимента  и  публикации. Пополняется регулярно данными из архивной
базы RD после повторной сверки с оригинальными публикациями.

{  Интервал поиска:  1950  $\to$ современность.}

\item[\bf PP] (ParticleProperties) -- 
содержит оцененные данные по свойствам частиц из 
Review of Particle Properties Summary Tables группы PDG.

Поиск данных возможен по имени частицы, квантовым  числам,  модам распада,  
частице  конечного состояния в распаде и по другим атрибутам частицы. 

На данный момент не актуальна, последняя синхронизация с RPP в 1993 г.

\item[\bf VY] (VocabularY) --
содержит  определения  терминов,  имена  и  синонимы
частиц,  ускорителей,  детекторов  и многие другие лексические единицы
формального языка описания данных физики частиц  --  PPDL,  
используемого \underline{во  всех базах данных PPDS}.

\item[\bf EX] (EXperiments) --
содержит   данные,   описывающие   одобренные
предложения экспериментов большинства исследовательских лабораторий 
 по физике частиц.

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  предложения,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу 
пучка, частице мишени,  частице  конечного состояния реакции, 
по библиографии публикаций эксперимента и другим атрибутам эксперимента.

{ Интервал поиска:  1961 $\to$ современность.}

\item[\bf DY] (DYscovery) --
содержит описательную информацию o ключевых научных публикациях 
в ФВЭ c 1895 г. по настоящее время. В записях DY приводятся 
аннотации (выдержки) и формулировки ``описательных формул'' открытий.
Используется также для подготовки публикации аннотированной Хронологии 
физики частиц. Первое издание Хронологии опубликовано как совместное 
издание ИФВЭ и LBNL (США) к столетию физики частиц в 1996 году~.
 
\end{itemize}

\section{Устройство БД DataGuide}

Единицей хранения в БД DataGuide является {\it запись}, имеющая древовидную структуру.
Упрощенно структура записи DG показана на Рис.~\ref{record_struct}a. 
``Листьями'' дерева являются пары {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}, например, {\tt R = NP A668, 83;} {\tt RE = PI- BE $\to$ PI+ PI- 2GAMMA ANYTHING}.
Для каждого ключа определен единственно возможный ключ-родитель.
Например, ключ {\tt R(eference)} является родителем для ключей {\tt TY(pe)} и {\tt D(ate)}, и вместе они определяют ссылку на публикацию, 
закодированную в данной записи. Некоторые ключи ({\tt AUTHORS}, {\tt EXPERIMENT}, {\tt REAC-DATA} и т.д.) не имеют cвоих собственных значений, 
и служат только родителями других ключей. Например, ключ {\tt EXPERIMENT} логически объединяет ключи {\tt AC(celerator)}, {\tt DE(tector)}, {\tt COL(laboration}), \dots, {\tt REAC-DATA}, ключ {\tt REAC-DATA} объединяет ключи {\tt RE(action)}, {\tt B(eam energy)}, {\tt D(ata)D(escriptor)}.
Значение ключа в общем случае не может быть произвольным. Например, значениями ключа {\tt P(article)} могут быть только обозначения частиц, 
присутствующие в словаре Vocabulary. Значением ключа {\tt RE(action)} может быть только синтаксически правильная запись реакции, в которой 
участвуют только присутствующие в Vocabulary частицы.

Пример записи в формате ``дампа'' DataGuide показан на Рис.~\ref{record_struct}б. 


\begin{figure}
\footnotesize
\begin{verbatim}
<record>                              SC = AMELIN 00;
|-SC(short code)                      IRN = 4392124;
| |-PDGSC                             R = NP A668, 83;
|-IRN(spires id)                      COD = NUPHA,A668,83;
|-R(eference)                         TY = JOUR;
| |-TY(pe of reference)               D = 2000;
| |-D(ate)                            AUTHORS;
|-AUTHORS                             A = Amelin, D.V.;
| |-A(uthor)                          ...
| | |-I(institution)                  I = SERP;
|-T(itle)                             ...
| |-TITLE-TEX                         T = Natural Parity Resonances in {ETA} {PI+} {PI-};
|-ABS(tract)                          ABS = ... ;
| |-ABS-TEX                           EXPERIMENT;
|-EXPERIMENT                          AC = SERP; DE = VES; PR = SERP-E-164; COL = VES Collaboration;
| |-AC(celerator)                     REAC-DATA;
| |-DE(tector)                        RE = PI- BE --> PI+ PI- 2GAMMA ANYTHING;
| |-PR(oposal)                        B = 37 GEV (PLAB);
| |-COL(laboration)                   DD = MASS;
| |-CE(comment)                       REAC-DATA.;
| | |-CE-TEX                          RE = PI- P --> N ETA PI+ PI-;
.....                                 B = 37 GEV (PLAB);
| |-CD(comment on data)               PLAB = 37.0000,37.0000;
| | |-CD-TEX                          DD = PWA;
| |-REAC-DATA                         PART-PROP;
| | |-RE(action)                      P = F2(1565); P. = RHO3(1690)0; P. = F4(2300);
| | |-B(eam energy)                   PP = MASS; PP. = W; PP. = QN;
| | |-DD(data description)            PART-PROP.;
| |-PART-PROP                         P = EXOTIC; PP = EX;
| | |-P(article)                      *E
| | |-PP(particle property)
\end{verbatim}
~\hspace*{10ex} (а) \hfill (б) \hspace*{40ex} ~ 
\caption{Структура (а) и пример (б) записи DG}\label{record_struct}
\end{figure}

\normalsize


Полное определение структуры записи DataGuide~\footnote{File Definition Table (FDT), в терминах BDMS.}
приведено в Приложении~\ref{appendix_fdt}. 

Эксплуатируемая под эмулятором VAX/VMS БД DataGuide позволяет полностью выгрузить содержимое базы, 
то есть все имеющиеся в ней на данный момент 33716 записей,  в текстовом формате, показанном на Рис.~\ref{record_struct}б. 
Словарь языка PPDL, содержащий 7349 входов, также полностью выгружается в сходном текстовом формате из БД Vocabulary.
Эти так называемые ``дампы'' баз DataGuide и Vocabulary были приняты в качестве исходной точки для работы по независимому воспроизведению
БД DataGuide.


\chapter{Воспроизведение БД DataGuide}

Решение задачи по воспроизведению БД DataGuide разбивается на две хорошо изолированных части:
\begin{itemize}
	\item Считывание ``дампа'' базы и запись данных в постоянное хранилище в некотором внутреннем представлении.
	\item Реализация поиска записей в хранилище, выдача результатов поиска в человеко-читаемом формате.
\end{itemize}
Первая часть, в свою очередь, разбивается на следующие логические блоки:
\begin{enumerate}
	\item Разбор ``дампа'' на отдельные записи.
	\item Разбор дерева каждой записи на пары {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}.
	\item Синтаксический разбор правых частей пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} и перевод их в некоторое внутреннее представление.
	\item Запись разобранного дерева в хранилище.
\end{enumerate}
Наибольшую сложность в этом списке представляет пункт 3 для ключа {\tt RE(action)}, то есть синтаксический разбор записанной
на языке PPDL реакции и приведение ее к виду, сводящему задачу сравнения двух реакций к сравнению списков. В данной работе эта часть задачи была успешно решена.\footnote{Отсутствие процессора реакций обесценивало предпринятые ранее попытки воспроизвести БД DataGuide с нуля.}
Программная реализация пунктов 1-4 кратко описана ниже. 

Задача поиска записей в хранилище в данной работе не решалась.




%Структура record_key
\section{Разбор записи DataGuide}

Запись DataGuide разбирается на связанные в дерево элементы {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} приведенной в Приложении~\ref{read_dg_record} программой.
Правила обращения с парой {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} определяются следующей структурой:

{
\small
\begin{verbatim}
struct record_key {
char *s; 
enum keytype key, par;
int noval; 
void (*vy_init)(void); 
void* (*s2t)(char*); 
char* (*t2s)(void*); 
char* (*t2h)(void*);
int (*eq )(void*,void*); 
};
\end{verbatim}
}

Назначение полей структуры описано ниже:
\begin{itemize}
	\item {\tt char *s} -- название ключа. 
		Эта переменная может принимать значения {\tt RE} (реакция), {\tt DD} (измеряемая величина), {\tt P} (частица) и др.
	\item {\tt enum keytype key, par} -- {\tt id} (идентификаторы) ключа и его родителя
	\item {\tt int noval} -- эта переменная равна 0 для ключей {\tt EXPERIMENT}, {\tt REACTION-DATA} и др., и равна 1 для ключей, имеющих значение: {\tt P(article)}, {\tt RE(action)} и т.д.
	\item {\tt void (*vy\_init)(void)} -- адрес функции для чтения допустимых значений ключа из словаря PPDL при запуске базы.
	\item {\tt void* (*s2t)(char*)} --  адрес функции, переводящей строку {\tt ЗНАЧЕНИЕ} в переменную типа {\tt struct type\_КЛЮЧ}.
	Например, обозначение частицы $\pi^-$, {\tt PI-}, переводится в переменную типа {\tt struct type\_P}.
	\item {\tt char* (*t2s)(void*)} -- адрес функции, переводящей переменную типа {\tt struct type\_КЛЮЧ} в строку.
		Например, внутреннее представление частицы $\pi^-$ в виде {\tt struct type\_P} преобразуется в строку {\tt PI-}.
	\item {\tt char* (*t2h)(void*)} -- адрес функции, вычисляющей уникальный ``хэш'' по переменной типа {\tt struct type\_КЛЮЧ}.
		Именно эти ``хэши'', а не текстовые {\tt ЗНАЧЕНИЯ} записываются в хранилище.
	\item {\tt int (*eq )(void*,void*)} -- функция, возвращающая 1, если две переменные одного типа {\tt struct type\_KEY} равны, или 0, если они не равны.
\end{itemize}

Правила для ключей DataGuide заданы следующим образом (полный вариант правил приведен в Приложении~\ref{fdt}):

{\small\begin{verbatim}
struct record_key keys[] = {
{"SC"           ,_SC_           ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"IRN"          ,_IRN_          ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"R"            ,_R_            ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COD"          ,_COD_          ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TY"           ,_TY_           ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"D"            ,_D_            ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
....
{"AUTHORS"      ,_AUTHORS_      ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"A"            ,_A_            ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"I"            ,_I_            ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"T"            ,_T_            ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"TITLE-TEX"    ,_TITLE_TEX_    ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"ABS"          ,_ABS_          ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"EXPERIMENT"   ,_EXPERIMENT_   ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"AC"           ,_AC_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"DE"           ,_DE_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"PR"           ,_PR_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"COL"          ,_COL_          ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RR"           ,_RR_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0}, 
{"REAC-DATA"    ,_REAC_DATA_    ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"RE"           ,_RE_           ,_REAC_DATA_ , 0, NULL     ,s2t_RE,t2s_RE,t2h_RE,eq_RE}, 
{"B"            ,_B_            ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"DD"           ,_DD_           ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0}, 
{"PART-PROP"    ,_PART_PROP_    ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"P"            ,_P_            ,_PART_PROP_ , 0, vy_init_P,s2t_P ,t2s_P ,t2h_P ,eq_P },
{"PP"           ,_PP_           ,_PART_PROP_ , 0,0,0,0,0},
}
\end{verbatim}
}

На данный момент реализованы правила для ключей {\tt P} (частица) и {\tt RE} (реакция). 
Реакции составлены из содержащихся в словаре PPDL частиц, но сами не содержатся в словаре, и поэтому указатель {\tt vy\_init} для ключа {\tt RE} нулевой. Функция же {\tt s2t\_RE} принимает на вход адрес строки с текстовой записью реакции
и преобразует ее во внутреннее представление, как будет описано ниже.

\subsection{Правила работы с парами {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}}

\paragraph*{Порядок обработки пары {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}} разобран ниже на примере ключа {\tt P(article)}.


Правила обращения с ключом {\tt P(article)} 
реализованы следующим образом.~\footnote{Cм. https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/P/f.c или код в Приложении~\ref{P_f_c}}

\paragraph*{\tt vy\_init\_P()} -- при старте базы определения частиц зачитываются из внешнего файла в следующем формате:

\begin{center}
{ \footnotesize
{\tt id B L s c b t is\_anti-particle is\_heavy-nucleus class mass I$_3$ Q ~~~~ {\it orcode} имя$_1$ $[$ имя$_2$ ... $]$},
}
\end{center}

где {\tt id} -- внутренний идентификатор частицы, {\tt B \dots t} -- ее квантовые числа, {\it orcode} -- целое число, по которому в оригинальной
PPDS вычислялись квантовые числа частицы. Обозначения остальных полей самоочевидны.
В качестве примера приведем словарную запись для  $K^{* +}$:

\begin{center}
{\footnotesize
{\tt 41 0 0  1 0 0 0  1 0 0  0.891590 0.500000 1.000000  1041892476 K*(892)+ K*+}
}
\end{center}

Прочитанное определение частицы записывается в структуру следующего типа:

{
\small
\begin{verbatim}
struct type_P {
    int id; /* наш внутренний id частицы */
    int bar,lep, S, C, B, T, anti, heavy_nuc, class;
    double m, I3, Q;
    char orcode[32]; /* legacy: длинное целое число, 
                        по которому вычисляются квантовые числа */
    int nval; /* сколько имен-синонимов? */
    char **val; /* синонимы */
    long val0sum;
};
\end{verbatim}
}


  \begin{enumerate}
    \item 
    Вызывается функция {\tt s2t\_КЛЮЧ(ЗНАЧЕНИЕ)}. 
    Если словарь для {\tt КЛЮЧА} определен, а это для ключа {\tt P(article)} действительно так,  
		  и в нем присутствует {\tt ЗНАЧЕНИЕ}, то функция возвращает {\tt p} -- адрес стуктуры типа {\tt struct type\_P}.
    В случае, если {\tt ЗНАЧЕНИЕ} отсутствует в словаре, то возвращается нулевой адрес, и программа завершается с сообщением об ошибке чтения
    дампа.
    \item
    Вычисляем ``хэш'' для {\tt *p}:  {\tt hash = t2h\_P(p)} и записываем строку 
	  {\tt P \{ v:значение\_hash \} } (см. пример записи в Приложении~\ref{record_in_hashes})
	  в файл   в {\tt  base/records/текущая\_запись}.
    \item 
     Ищем в файле {\tt base/P/h} строку с {\tt значение\_hash}:
     \begin{itemize}
      \item
       если такая строка нашлась, то есть такая частица уже встречалась при чтении дампа, 
		     то добавляем в файл {\tt base/P/r} строку {\tt hash текущая\_запись};
      \item
      если строка не  нашлась, то в конец файла {\tt base/P/v} добавляем строку {\tt значение\_hash ЗНАЧЕНИЕ},
       в конец файла {\tt base/P/h} 
       дописываем строку {\tt значение\_hash \{адрес этой записи в файле base/P/v\} }
        и добавляем строку {\tt значение\_hash  текущая\_запись} в файл {\tt base/P/r}.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}

Эта последовательность работает для любых пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} c функциями из приведенной выше 
таблицы {\tt struct record\_key keys$[]$}. 
В результате чтения записи из дампа изменяется следующий набор файлов в хранилище:
\begin{itemize}
	\item {\tt base/records/текущая\_запись} -- содержит текущую запись в формате, приведенном в Приложении~\ref{record_in_hashes}
	\item {\tt base/КЛЮЧ/v} -- содержит пары {\tt hash ЗНАЧЕНИЕ} для всех пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}, содержащихся в данной записи
	\item {\tt base/КЛЮЧ/h} -- для каждого {\tt hash} содержит адрес строки {\tt hash ЗНАЧЕНИЕ} в файле {\tt base/КЛЮЧ/v}
	\item {\tt base/КЛЮЧ/r} -- файл индекса, содержит строки {\tt hash текущая\_запись} для всех hash, вычисленных 
		для пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} из текущей записи.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\footnotesize
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']

 % Position of INPUT
 \node[state] (INPUT) 
 {\begin{tabular}{l}
	 \textbf{Input}: {\it a b $\to$ c d d e}
 \end{tabular}};
  
 % State: FLEX
 \node[state,    	% layout (defined above)
%  text width=10cm, 	% max text width
  below of=INPUT, 	% Position is to the right of INPUT
  node distance=2.5cm, 	% distance to DUMP
  anchor=center] (FLEX) 	% posistion relative to the center of the 'box'
 {%
 \begin{tabular}{l} 	% content
	 \textbf{Реакция, разобранная на лексемы {\it a, b, c, d, e $\to$}}\\
%  \parbox{10cm}{\mbox{PARTICLE PARTICLE ARROW PARTICLE PARTICLE}}
 \end{tabular}
 };
 % STATE: YACC
 \node[state,
  below of=FLEX,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center,
  text width=7.5cm] (YACC) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{Представление реакции в виде дерева}\\
 \end{tabular}
 };
 % STATE TREE
 \node[state,
  below of=YACC,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center] (TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
   \textbf{Нормализованное дерево: ``раскрытие скобок''}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_TREE
 \node[state,
  below of=TREE,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center] (NORMAL_TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{Список списков}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_INPUT
 \node[state,
  below of=NORMAL_TREE,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center] (NORMAL_INPUT) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
 \textbf{Нормальный вид реакции}
	 {${}^1\{{}^1{}a,{}^1{}b\}$ $\to$ ${}^1\{{}^1 c, {}^2 d, {}^1 e \}$ }
 \end{tabular}
 };
 % draw the paths and and print some Text below/above the graph
 \path (INPUT) 	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]           {Flex}                                            (FLEX)
 (FLEX)       	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]           {Yacc}                                            (YACC)
 (YACC)       	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]             {Нормализация}                                    (TREE)
 (TREE)         edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=6cm,xshift=0.5em]           {Разворачиваем дерево в список}                   (NORMAL_TREE)
 (NORMAL_TREE)  edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=5cm,xshift=0.5em]           {Приводим подобные члены в списке списков}        (NORMAL_INPUT);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Упрощенная последовательность обработки реакции.} \label{fig_tree_ops}

\end{figure}

\subsection{Разбор записанных на языке PPDL реакций}

\paragraph*{Порядок обработки пары {\tt RE = ЗНАЧЕНИЕ}} отличается от разобранного выше случая {\tt P = ЗНАЧЕНИЕ}
тем, что реакция ({\tt ЗНАЧЕНИЕ}) подвергается синтаксическому разбору, а не ищется в словаре. Порядок обработки реакции (Рис.~\ref{fig_re_ops})
кратко разобран ниже.

Реакция считывается из дампа в текстовом формате вида {\tt начальное\_состояние $\to$ конечное\_состояние}.
Например, если в эксперименте изучались конечные состояния $n f_1(1285)$ и $n \eta'$  рожденные в $\pi^- p$ столкновениях, то 
запись реакции на языке PPDL выглядит следующим образом:

\begin{verbatim}
RE = PI- P --> N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) )
\end{verbatim}

В результате разбора записи реакции на {\it лексемы} -- частицы и обозначения логических операций (см. Приложение~\ref{re_lex_short}) средствами
лексического анализатора LEX, и последующего синтаксического разбора по грамматическим правилам, записанным на языке YACC (см. Приложение~\ref{re_yacc_short}),
начальное и конечное состояния реакции 
преобразуются в {\it деревья}. Исходное дерево для конечного состояния данной реакции показано на Риc.~\ref{re_tree_0}.

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
\small
\begin{tikzpicture}[very thick,level/.style={sibling distance=60mm/#1}]
\node [vertex] (r){$*$}
  child {
    node [vertex] (a) {$N$}
  }
  child {
    node [vertex] {$+$}
    child {
      node [vertex] {$F1(1285)$}
      child{
        node [vertex_dop] (ras1){Распад}
        child{
            node[vertex] {$*$}
            child{
                node[vertex] {$\eta$}
                child{
                    child{
                        node[vertex_dop] {Распад}
                        child{
                            node[vertex]{$*$}
                            child{
                                node[vertex]{$\gamma$}
                            }
                            child{
                                node[vertex]{$\gamma$}
                            }
                        }
                    }
                }
            }
            child{
                node[vertex] {$*$}
                child{
                    node[vertex] {$\pi^+$}
                }
                child{
                    node[vertex] {$\pi^-$}
                }
            }
        }
      }
    }
    child {
      node [vertex] {$ETAPRIME(958)$}
    }
  };
    \begin{scope}[x={(ras1.south east)},y={(ras1.north west)}]
        \draw[black,ultra thick,rounded corners] (-0.999,2.15) rectangle (0.9,2.4);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\caption{Исходное дерево для конечного состояния $n (f_1(1285) (\to \eta (\to 2\gamma) \pi^+\pi^-) + \eta')$} \label{re_tree_0}
\end{figure}

Далее дерево преобразуется по правилам раскрытия скобок (см. функцию {\tt norm\_tree()} в Приложении~\ref{re_tree_ops}), и принимает
вид, показанный на Рис.~\ref{re_tree_1}.

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
\small
\begin{tikzpicture}[very thick,level/.style={sibling distance=60mm/#1}]
\node [vertex] (r){$+$}
  child {
    node [vertex] (a) {$*$}
    child {
      node [vertex] {$F1(1285)$}
      child{
        node [vertex_dop] {Распад}
        child{
            node[vertex] {$*$}
            child{
                node[vertex] {$\eta$}
                child{
                   % node[vertex_dop] {}   
                    child{
                        node[vertex_dop] (ras){Распад}
                        child{
                            node[vertex]{$*$}
                            child{
                                node[vertex] {$\gamma$}
                            }
                            child{
                                node[vertex] {$\gamma$}
                            }
                        }
                    }
                }
            }
            child{
                node[vertex] {$*$}
                child{
                    node[vertex] {$\pi^+$}
                }
                child{
                    node[vertex] {$\pi^-$}
                }
            }
        }
      }
    }
    child {
      node [vertex] {$N$}
    }
  }
  child {
    node [vertex] {$*$}
    child {
      node [vertex] {$ETAPRIME(958)$}
    }
    child {
      node [vertex] {$N$}
    }
  };
    \begin{scope}[x={(ras.south east)},y={(ras.north west)}]
        \draw[black,ultra thick,rounded corners] (-0.4,0.8) rectangle (0.7,0.7);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
	\end{center}
 \caption{Дерево  конечного состояния $n (f_1(1285) (\to \eta (\to 2\gamma) \pi^+\pi^-) + \eta')$ 
	после раскрытия скобок.} \label{re_tree_1}
\end{figure}

После раскрытия скобок '*'-узлы дерева
 не могут находиться выше узлов
'+' и '-'.
\footnote{Операция объединения в список обозначается '*'. Символ '+' обозначает логическое {\it или}, символ '-' обозначает {\it за исключением}. }
Следовательно, такое {\it развернутое} 
дерево может быть представлено в виде {\it списка cписков}, то есть списка, элементами которого будут конечные состояния, 
то есть простые списки частиц. Преобразование ветви дерева, содержащей только частицы и `*'-узлы, в список производится 
функцией {\tt tree2list()} (см. Приложение~\ref{re_tree_ops}). Каждый полученный так список частиц сортируется по их {\tt id}, и в нем приводятся 
подобные члены.\footnote{Например, список вида $\{ p_3, p_1, p_2, p_1 \}$ преобразуется в $\{ {}^2 p_1, p_2, p_3 \}$. }
Для вышеприведенной реакции {\it список списков} имеет вид:
%
\begin{equation} \label{eq_re_norm_form}
	\left\{ %
    {}^1 \left\{  %
       {}^1{}n, {}^1{}f_1(1285) \left\langle %
                                     \left\{  %
				             {}^1\pi^-, {}^1\pi^+, {}^1\eta \left\langle %
					                                            {}^2\gamma %
									     \right\rangle %
				    \right\} %
				 \right\rangle %
	\right\}, %
   {}^1\left\{ %
	   {}^1 n, {}^1\eta' %
      \right\} %
  \right\}\, ,
\end{equation}
%
где обозначения вида ${}^1\{ \dots \}$, ${}^2\gamma$ показывают, сколько раз данный элемент входит в свой список, а цепочки распадов показаны как 
$\langle \dots \rangle$. 
{\it Cписок списков} в свою очередь сортируется, и в нем также приводятся подобные члены. 
Полученный таким образом {\it список списков} определяется однозначно для всех возможных эквивалентных записей одной и той же реакции и называется
{\it нормальным видом} реакции. Например, конечное состояние реакции, записанной в виде

\begin{verbatim}
RE = P PI- --> ETAPRIME(958) N +   F1(1285) < PI+ ETA < 2GAMMA > PI- >
\end{verbatim}

дает тот же нормальный вид~(\ref{eq_re_norm_form}).



Точное определение перечисленных операций дается программным кодом, приведенным в Приложении~\ref{re_tree_ops}.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

Поставленная в работе задача воспроизведения БД DataGuide ``с нуля'' стандартными современными средствами решена частично.

Разработаны и отлажены программы, выполняющие следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item Разбор ``дампа'' эксплуатируемой на VAX/VMS БД Vocabulary на записи -- определения частиц на языке PPDL (всего 4321 записей).
	\item Разбор ``дампа'' эксплуатируемой на VAX/VMS PPDS DataGuide на записи, соответствующие отдельным экспериментальным работам (всего 33716 экспериментальных работ).
	\item Синтаксический разбор записей DataGuide на организованные в деревья пары {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}.
	\item Разбор пар {\tt P(article) = ЗНАЧЕНИЕ}: правая часть проверяется на соответcтвие зачитанному выше словарю PPDL.
	\item Разбор пар {\tt RE(action) = ЗНАЧЕНИЕ}: синтаксический разбор записанной на PPDL реакции и ее приведение к однозначному 
		нормальному виду, необходимому для реализации поиска по реакции и/или части реакции.
	\item Сохранение разобранного ``дампа'' DataGuide в виде набора файлов, пригодного для реализации поиска, аналогичного существующему 
		в эксплуатируемой на VAX/VMS БД DataGuide.
\end{itemize}

Программный код доступен в Git-репозитории ИФВЭ:

 \begin{center}
	 {\tt 	 https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/tree/scratch }
 \end{center}

Следует отметить, что в данной работе решена наиболее сложная из необходимых для ``спасения'' системы PPDS задач -- независимо воспроизведен
процессор реакций, записанных на языке PPDL.

Разработанный программный код беспрепятственно дорабатывается до полного функционального аналога эксплуатируемой в ИФВЭ БД PPDS DataGuide.
%\footnotesize{Трудозатраты $\sim$ 6 человеко-месяцев.}





\begin{thebibliography}{9} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}

\bibitem{PPDS}
	V.V. Ezhela, ``Particle Physics Data Systematisation at IHEP'', Comp. Phys. Commun. {\bf 33} (1984) 225;\\
	``Руководство по BDMS/4'', ИФВЭ, 1997,\\ {\tt http://hermes.ihep.su:8001/bdms4manual.ps}


\bibitem{PPDL}
	См. главу~3 в ``Руководстве по BDMS/4''~\cite{PPDS}


\bibitem{gcc}
	Free Software Foundation, Inc, ``GCC, the GNU Compiler Collection'', {\tt https://gcc.gnu.org/}

\bibitem{lex}
	FLEX (the Fast Lexical Analyzer), {\tt https://www.gnu.org/software/flex/}

\bibitem{yacc}
	Free Software Foundation, Inc., GNU Bison, {\tt https://www.gnu.org/software/bison/}

\end{thebibliography}



%\chapter*{Приложения}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложения}

%Приложения
\newpage
\begin{center}
\LARGE\textbf{Приложения}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложения}
\appendix
\renewcommand{\thesection}{\Asbuk{section}}

%YYYY
\section{Структура записи DataGuide }\label{appendix_fdt}
%\addcontentsline{toc}{section}{Структура записи DataGuide}
\small
\begin{verbatim}
DEFINE
FILE=DOCUMENT;
DE. = SC      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=7; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = PDGSC   ; TY=CHAR; PAR=SC; KEY; LENG=4; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = IRN     ; TY=CHAR;   KEY; SYN=SLAC-HEP-link; LENG=3;
DE. = IRNW    ; TY=CHAR; PAR=IRN; SYN=IRN-WARNING; KEY; LENG=2;
DE. = R       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10; KPRO=INTERNAL;
DE. = COD;    ; TY=CHAR; PAR=R; SYN=RCO;CODEN; KEY; LENG=5;
DE. = TY      ; TY=CHAR; PAR=R; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = D       ; TY=CHAR; PAR=R; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = KTO     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=2; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE.=  KRD     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = CONF    ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10;
DE. = AUTHORS ; TY=NODE; SYN=AUTH;
DE. = A       ; TY=CHAR;PAR=AUTHORS; KEY; LENG=5; KPRO=EXTERNAL;
DE. = SPOKESMAN;TY=NODE; PAR=A;SYN=SPOKES;SPOK; KEY; LENG=0;
DE. = SPP     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=5; KPRO=EXTERNAL;
DE. = I       ; TY=CHAR;PAR=AUTHORS;IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = ILBL    ; TY=CHAR;PAR=I; KEY; LENG=1;
DE. = NA      ; TY=INTE;SYN=NUMBER_OF_COAUTHORS; KEY; LENG=1;
DE. = T       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; OPRO=EXTERNAL;
DE. = TW      ; TY=CHAR;PAR=T;KEY;LENG=5;VIRT;OPRO=EXTERNAL;
DE. = TITLE-TEX; TY=CHAR;PAR=T;SYN=TIT; KEY; 
DE. = TA      ; TY=CHAR;PAR=T; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; 
DE. = TA-TEX  ; TY=CHAR;PAR=TA;SYN=TAT; KEY; LENG=0; IPRO=EXTERNAL; 
DE. = ABS     ; TY=CHAR;   KEY;  IPRO=EXTERNAL;
DE. = ABS-TEX ; TY=CHAR; PAR=ABS;SYN=ABST; IPRO=EXTERNAL;     KEY; LENG=0;
DE. = DK      ; TY=CHAR; SYN=DESY-KEY-WORD; KEY; LENG=1;
DE. = L       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1;
DE. = CIT     ; TY=CHAR; SYN=C; KEY; LENG=10;
DE. = CCOD    ; TY=CHAR; SYN=CODEN-CIT; KEY; LENG=5;
DE. = CB      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=4;
DE. = CB-TEX  ; TY=CHAR; PAR=CB;SYN=CBT; KEY; LENG=4;
DE. = URL     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10;
DE. = PPF; TY=CHAR;        KEY; LENG=2;
DE. = OR      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=4;
DE. = SB      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=EXTERNAL;
DE. = AV      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=2;
DE. = COMP    ; TY=CHAR;   KEY; LENG=5;
DE. = ES      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1;
DE. = EXPERIMENT; TY=NODE; SYN=EXP;
DE. = AC  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=4; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = DE      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=4;
DE. = PR      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=6;
DE. = COL     ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=14;
DE. = RR      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=10;
DE. = RCOD   ; TY=CHAR;PAR=RR; SYN = CODEN-RR; KEY; LENG=5;
DE. = PUBLISHED-PAPERS; SYN=RRLBL;TY=CHAR; KEY; LENG=10;
DE. = PL      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = CE      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=10;
DE. = CE-TEX  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; SYN=CET; KEY; LENG=1;
DE. = CD      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=10;
DE. = CD-TEX  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; SYN=CDT; KEY; LENG=1;
DE. = REAC-DATA;TY=NODE;SYN=REDA;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=0;
DE. = RE      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA;IPRO=CONVERT ;KEY;LENG=30;KPRO=INTERNAL;
                                    OPRO=CONVERT; QPRO=CONVERT;
DE. = FSP     ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = BP      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = TP      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = B       ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=5;
DE. = PLAB    ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = ECM     ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = Q2      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = W2      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = NU      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = DD      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA;IPRO=EXTERNAL;KEY; LENG=3;KPRO=INTERNAL;
DE. = INR     ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=0;
DE. = PART-PROP;TY=NODE; SYN=PAPR;  PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=0;
DE. = P       ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP;IPRO=CONVERT ;KEY; LENG=1;KPRO=INTERNAL;
                                    OPRO=INTERNAL; QPRO=CONVERT ;
DE. = PP      ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP;IPRO=EXTERNAL;KEY; LENG=1;KPRO=INTERNAL;
DE. = INP     ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP; KEY; LENG=0;
DE. = CR      ; TY=CHAR;SYN=COMMENT_RECORD; KEY; LENG=4;
DE. = CR-TEX  ; TY=CHAR;SYN=CRT;COMM_REC_TEX; KEY; LENG=1;
DE. = CRW     ; TY=CHAR;PAR=CR;VIRT;OPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = INDEX   ; TY=CHAR; KEY; LENG=10;
DE. = RD      ; TY=CHAR; SYN=RD-link; KEY; LENG=6;
DE. = CS      ; TY=CHAR; SYN=CS-link;CS_base;KEY; LENG=6;
DE. = RPP     ; TY=CHAR; SYN=RPP-link;KEY; LENG=6;
DE. = DEN     ; TY=CHAR; KEY; LENG=2;
DE. = DCH     ; TY=CHAR; KEY; LENG=2;
DE. = ACTION  ; TY=CHAR; VIRT; SYN=SLAC;
DE. = QUESTION; TY=CHAR; SYN=QUES; KEY; LENG=8;
DE. = ANSWER  ; TY=CHAR; PAR=QUESTION;SYN=ANSW; KEY; LENG=5;
DE. = ERROR   ; TY=CHAR; SYN=ERRO; KEY; LENG=5;
**
COMPILE
STOP
\end{verbatim}
\normalsize


\section{Запись в хешах} \label{record_in_hashes}
%\addcontentsline{toc}{section}{Запись в хешах}
{
\small
\begin{verbatim}
(null) {                                                        
  SC { v:62464478336d75474439775453596b71714b66355431 }           
  IRN { v:3375655378743654597a3569754d6a765558356a7331 }          
  R { v:4a2f67524c6b2e6e7a30573939756a3542535a773531             
    COD { v:5279767236573870434b354c48532f7341527269422e }      
    TY  { v:4b614852684761487966414e556d3167356c71346c2f }       
    D   { v:437a4859347032352e65714f6f6461526a3763795631 }       
  }                                                            
  AUTHORS {                                                      
    A { v:477131383559574a4d4d4e754d46447634796451492e   }       
  ...                                                            
  }                                                              
  T { v:6c7166675537613049324d4e6d5057636865426b6f2e             
    TITLE-TEX { v:465a4f7539546a2f563730303367614575715233512f } 
  }                                                              
  ABS { v:54387447583075344f434165745132634f3771494c2e }
  ...
  EXPERIMENT {
    AC { v:6c706e6a537a5a41496c3030356e656d73336274442f }
    DE { v:386d766b377435374452703354684577306a2f4d2f2f }
    PR { v:4b386a303638424a7258693256313468466e7a4e702f }
    COL { v:3953522f726b35684e745158475a37683346796c4331 }
    REAC-DATA {
      RE { v:4863714f504955386c6c552e71757752486778672e30 }
      B { v:546e6f3538422f45466b7048597830437a316f432f2e }
      DD { v:4b794c3659796d6956592f7234676f42515073616931 }
    }
    REAC-DATA {
      RE { v:4b5a7a496270494f64336b36314d435467656b496131 }
      B { v:546e6f3538422f45466b7048597830437a316f432f2e }
      DD { v:75714362655662526d456a5a48574c6936524c49562f }
    }
    ..........
    PART-PROP {
      P { v:0000000000000000000000000000000000000000091d }
      P { v:00000000000000000000000000000000000000000062 }
      P { v:0000000000000000000000000000000000000000025a }
      PP { v:4b794c3659796d6956592f7234676f42515073616931 }
      PP { v:79496f39304437736561527a70772e55644741574130 }
      PP { v:647a34425a436842445647626966426359424e395731 }
    }
    PART-PROP {
      P { v:000000000000000000000000000000000000000000fb }
      PP { v:3832772f5259383565337959456d4b2e7772426a632f }
    }
  }
}
\end{verbatim}
}


\section{Полная запись struct record\_key keys[]}
%\addcontentsline{toc}{section}{Полная запись struct record\_key keys[]}
\small 
\begin{verbatim}
struct record_key 
keys[] = {

{"SC"              ,_SC_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PDGSC"           ,_PDGSC_                ,_SC_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"IRN"             ,_IRN_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"IRNW"            ,_IRNW_                 ,_IRN_       , 0, 0,0,0,0,0},
{"R"               ,_R_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COD"             ,_COD_                  ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TY"              ,_TY_                   ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"D"               ,_D_                    ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"KTO"             ,_KTO_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"KRD"             ,_KRD_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CONF"            ,_CONF_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"AUTHORS"         ,_AUTHORS_              ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"A"               ,_A_                    ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"SPOKESMAN"       ,_SPOKESMAN_            ,_A_         , 1, 0,0,0,0,0},
{"SPP"             ,_SPP_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"I"               ,_I_                    ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"ILBL"            ,_ILBL_                 ,_I_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"NA"              ,_NA_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"T"               ,_T_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"TW"              ,_TW_                   ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TITLE-TEX"       ,_TITLE_TEX_            ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TA"              ,_TA_                   ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TA-TEX"          ,_TA_TEX_               ,_TA_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"ABS"             ,_ABS_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ABS-TEX"         ,_ABS_TEX_              ,_ABS_       , 0, 0,0,0,0,0},
{"DK"              ,_DK_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"L"               ,_L_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CIT"             ,_CIT_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CCOD"            ,_CCOD_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CB"              ,_CB_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CB-TEX"          ,_CB_TEX_               ,_CB_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"URL"             ,_URL_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PPF"             ,_PPF_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"OR"              ,_OR_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"SB"              ,_SB_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"AV"              ,_AV_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COMP"            ,_COMP_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ES"              ,_ES_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"EXPERIMENT"      ,_EXPERIMENT_           ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"AC"              ,_AC_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"DE"              ,_DE_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"PR"              ,_PR_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"COL"             ,_COL_                  ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RR"              ,_RR_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RCOD"            ,_RCOD_                 ,_RR_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"PUBLISHED-PAPERS",_PUBLISHED_PAPERS_     ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PL"              ,_PL_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CE"              ,_CE_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CE-TEX"          ,_CE_TEX_               ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CD"              ,_CD_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CD-TEX"          ,_CD_TEX_               ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"REAC-DATA"       ,_REAC_DATA_            ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"RE"              ,_RE_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"FSP"             ,_FSP_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"BP"              ,_BP_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"TP"              ,_TP_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"B"               ,_B_                    ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"PLAB"            ,_PLAB_                 ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"ECM"             ,_ECM_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"Q2"              ,_Q2_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"W2"              ,_W2_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"NU"              ,_NU_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"DD"              ,_DD_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"INR"             ,_INR_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"PART-PROP"       ,_PART_PROP_            ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"P"               ,_P_                    ,_PART_PROP_ , 0, 
                                            vy_init_P,s2t_P,t2s_P,t2h_P,eq_P },
{"PP"              ,_PP_                   ,_PART_PROP_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"INP"             ,_INP_                  ,_PART_PROP_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"CR"              ,_CR_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CR-TEX"          ,_CR_TEX_               ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CRW"             ,_CRW_                  ,_CR_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"INDEX"           ,_INDEX_                ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"RD"              ,_RD_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CS"              ,_CS_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"RPP"             ,_RPP_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"DEN"             ,_DEN_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"DCH"             ,_DCH_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ACTION"          ,_ACTION_               ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"QUESTION"        ,_QUESTION_             ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ANSWER"          ,_ANSWER_               ,_QUESTION_  , 0, 0,0,0,0,0},
{"ERROR"           ,_ERROR_                ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
                                                                    
{0                 ,0                      ,0           , 0, 0,0,0,0,0}

};
\end{verbatim}
\newpage
\section{vy\_init\_P()}
%\addcontentsline{toc}{section}{vy\_init\_P()}
\small
\begin{verbatim}
void 
vy_init_P (void) {
	char *vy_base = 0, *vy_fn = 0, c, *p, *n1, *n2, *n2_min;
	FILE *vy_f = 0;
	int i,j, j_min, n;
	long d, d_min;
	struct type_P p_tmp;
	if (_P) {
		fprintf(stderr,"ERROR: vy_init_P(): _P[] is already initialized [EXIT]\n");
		exit(1);
	}
	if (!(vy_base = getenv("PPDS_VY"))) {
		fprintf(stderr,"ERROR: vy_init_P(): PPDS_VY env. pointing to the "
			       "vocabulary directory is not defined [EXIT]\n"
		);
		exit(1);
	}
	vy_fn = (char*)malloc(sizeof(char)*(strlen(vy_base) + 1 + 1 + 1 + 2 + 1));
	sprintf(vy_fn,"%s/P/vy",vy_base);
	printf("INFO: reading particle definitions from PPDS_VY = %s\n",vy_fn); 
	if (!(vy_f = fopen(vy_fn,"r"))) {
		fprintf(stderr,"ERROR: vy_init_P(): can't open %s [EXIT]\n",vy_fn);
		exit(1);
	}
	_P = (struct type_P*) malloc(sizeof(struct type_P) * (n = 256) );
	  /* particle format: id bar lep S C B T anti heavy_nuc class m I3 Q orcode name: */
	for (n_P = 0; 
	     fscanf(vy_f,"%d %d %d  %d %d %d %d  %d %d %d  %lf %lf %lf %s",
		     &_P[n_P].id, 
		     &_P[n_P].bar, 
		     &_P[n_P].lep,
		     &_P[n_P].S,
		     &_P[n_P].C,
		     &_P[n_P].B,
		     &_P[n_P].T,
		     &_P[n_P].anti,
		     &_P[n_P].heavy_nuc,
		     &_P[n_P].class,
		     &_P[n_P].m,
		     &_P[n_P].I3,
		     &_P[n_P].Q,
		      _P[n_P].orcode
		    ) == 14;
	     n_P++) {
		_P[n_P].val = (char**) malloc(sizeof(char*) * 256);
		_P[n_P].nval = 0;
		_P[n_P].val0sum = 0;
		_P[n_P].val[_P[n_P].nval] = 0;
		while ((c = fgetc(vy_f)) != EOF) {
			switch (c) {
			  case ' ' :
			  case '\t':
			  case '\n':
				if (_P[n_P].val[_P[n_P].nval]) {
					*p = '\0';
					_P[n_P].val[_P[n_P].nval] = (char*) realloc (
						_P[n_P].val[_P[n_P].nval],
					 	sizeof(char) * (strlen(_P[n_P].val[_P[n_P].nval]) + 1)
					 );
					_P[n_P].nval ++;
					_P[n_P].val[_P[n_P].nval] = 0;
				}
				if (c == '\n')
					goto out;
				break;
			  default:
				if (!_P[n_P].val[_P[n_P].nval]) 
					p = _P[n_P].val[_P[n_P].nval] = (char*)malloc(sizeof(char)*64);
				*p++ = c;
				break;
			}

		}
		out:
		_P[n_P].val = (char**) realloc(_P[n_P].val, sizeof(char*) * _P[n_P].nval);
		if (_P[n_P].nval)
			_P[n_P].val0sum = s2sum(_P[n_P].val[0]);
		if(_DBG_) 
			printf("DBG: particle read: "); 
		if (_P[n_P].nval == 0) 
			printf("WARNING: no name for particle: ");
		if (_DBG_ || _P[n_P].nval == 0) {
			for (i = 0; i < _P[n_P].nval; i++)
				printf("%s ",_P[n_P].val[i]);
			printf(" or: %s bar: %d lep: %d S,C,B,T: %d %d %d %d "
			      "p/anti-p: %d hvy/N: %d class: %d"
			      "m: %lf I3: %lf Q: %lf\n",
			      _P[n_P].orcode,
			      _P[n_P].bar,
			      _P[n_P].lep,
			      _P[n_P].S,
			      _P[n_P].C,
			      _P[n_P].B,
			      _P[n_P].T,
			      _P[n_P].anti,
			      _P[n_P].heavy_nuc,
			      _P[n_P].class,
			      _P[n_P].m,
			      _P[n_P].I3,
			      _P[n_P].Q
			     );
		}
		if (n_P + 2 > n)
			_P = (struct type_P*)realloc(_P, sizeof(struct type_P) * (n *= 2));
	}
	_P = (struct type_P*)realloc(_P, sizeof(struct type_P) * n_P);
	printf("INFO: %d particles in the vocabulary\n",n_P);
	_DBG_&&printf("DBG: sorting by name[0] ...\n");
	for (i = 0; i < n_P; i++) {
		d_min = _P[i].val0sum;
		n1 = _P[i].nval ? _P[i].val[0] : 0;
		j_min = i;
		for (j = i+1; j < n_P; j++) {
			d =  _P[j].val0sum;
			n2 = _P[j].nval ? _P[j].val[0] : 0;
			if (d < d_min) {
				d_min = d;
				j_min = j;
				n2_min = n2;
			}
		}
		if (j_min != i) {
			p_tmp = _P[j_min];
			_P[j_min] = _P[i];
			_P[i] = p_tmp;
		}
	}
	if(_DBG_) {
		printf("DBG: particles sorted by name[0] ....... \n");
		for (i = 0; i < n_P; i++) {
			for (j = 0; j < _P[i].nval; j++)
				printf("%s ",_P[i].val[j]);
			printf(" or: %s bar: %d lep: %d S,C,B,T: %d %d %d %d "
			      "p/anti-p: %d hvy/N: %d class: %d"
			      "m: %lf I3: %lf Q: %lf\n",
			      _P[i].orcode,
			      _P[i].bar,
			      _P[i].lep,
			      _P[i].S,
			      _P[i].C,
			      _P[i].B,
			      _P[i].T,
			      _P[i].anti,
			      _P[i].heavy_nuc,
			      _P[i].class,
			      _P[i].m,
			      _P[i].I3,
			      _P[i].Q
		      );
		}
		printf(".....................................................\n");
	}

	return;
}
\end{verbatim}

\section{Разбор записанной на PPDL реакции}
%\addcontentsline{toc}{section}{Разбор записанной на PPDL реакции}

\subsection{Лексический разбор средствами LEX}\label{re_lex_short}
%\addcontentsline{toc}{subsection}{Лексический разбор средствами LEX}

LEX, он же Flex (Fast Lexical Analyzer) -- генератор лексических анализаторов, то есть программ, выполняющих лексический анализ. 
Лексический анализ -- процесс аналитического разбора входной последовательности символов на распознанные группы -— лексемы, с целью получения на выходе идентифицированных последовательностей. 
LEX-файл имеет следующую cтруктуру:
\bigskip
\\Блок определений. Содержит макросы и заголовочные файлы.
\\ \%\%
\\Блок правил. Содержит описание лексем.
\\ \%\%
\\Блок кода на Си\\
\vspace{0.5cm}
%
\\Получая на вход текст, на выход он выдает код анализатора в виде функции на языке Си. 
%
\\Таким образом, flex выделяет лексемы внутри реакции.
Реакция составлена из следующих лексем: 
\begin{itemize}
 \item PRT --  частица
 \item NUM --  целое неотрицательное число
 \item ';' -- конец записи
 \item '+' -- логическое ИЛИ
 \item '-'  -- логическое исключение
 \item '(', ')' -- группировка, например, в выражении вида $a ( b + c ) d$
 \item '<', '>' -- выделяет цепочку распада, например $a \langle b \langle c d \rangle e \rangle$
 \item ' ' -- операция объединения в список
\end{itemize}
В случае появления на входе последовательности символов, не соответствующей ни одному из приведенных ниже правил, программа возвращает ошибку. 
\small
\verbatiminput{lex_example.txt}
\normalsize
Полный программный код приведен в Приложении~\ref{re_lex}.


\subsection{Синтаксический разбор средствами YACC}\label{re_yacc_short}
%\addcontentsline{toc}{subsection}{Синтаксический разбор средствами YACC}

Генератор синтаксических анализаторов YACC (Yet Another Compiler of Compilers)~\cite{yacc} принимает на вход 
последовательность лексем, и выполняет операции над ними в соответствии с грамматическими правилами, заданными следующим образом:
{\small
\verbatiminput{yacc_example.txt}
}
%
Вызовы функции {\tt new\_node()} создают узлы {\it дерева реакции} (cм. полный программный код в Приложении~\ref{re_yacc}).


\include{PROG}



\end{document}
